**乞伏國仁**（），[陇西](../Page/陇西.md "wikilink")[鲜卑人](../Page/鲜卑.md "wikilink")。[十六国时期](../Page/十六国.md "wikilink")[西秦政權奠定者](../Page/西秦.md "wikilink")。在[前秦官至前將軍](../Page/前秦.md "wikilink")，淝水之戰後乘機自立，但仍與前秦保持一定關係。雖然一般認為乞伏國仁是西秦建立者，惟其在位期間，只受前秦封為苑川王，尚未正式稱秦王。一直至394年，國仁繼承人[乞伏-{乾}-歸才稱秦王](../Page/乞伏乾歸.md "wikilink")。

## 生平

其父[乞伏司繁受](../Page/乞伏司繁.md "wikilink")[前秦天王](../Page/前秦.md "wikilink")[苻堅封為南單](../Page/苻堅.md "wikilink")-{于}-，並駐鎮[勇士川](../Page/勇士川.md "wikilink")（今[甘肅](../Page/甘肅.md "wikilink")[榆中](../Page/榆中.md "wikilink")）。秦[建元十二年](../Page/建元_\(苻堅\).md "wikilink")（376年），司繁死，乞伏國仁繼位\[1\]。前秦建元十九年（383年）[淝水之戰時](../Page/淝水之戰.md "wikilink")，苻堅原命國仁为前将军，领先锋骑，後國仁叔父[乞伏步頹叛于陇西](../Page/乞伏步頹.md "wikilink")，苻堅派國仁回師討伐，步頹反而迎接國仁。及前秦淝水之戰失利，國仁即趁機吞併其他部族，聚眾共十多萬。前秦[太安元年](../Page/太安_\(苻丕\).md "wikilink")（385年），苻堅為[姚萇所殺後](../Page/姚萇.md "wikilink")，國仁自称大都督、大将军、大单-{于}-、领[秦](../Page/秦州.md "wikilink")、[河二州牧](../Page/河州.md "wikilink")，改元[建义](../Page/建义.md "wikilink")，建都[勇士城](../Page/勇士城.md "wikilink")（今甘肅榆中）。

就在乞伏國仁自立次年，[南安郡豪族](../Page/南安郡.md "wikilink")[祕宜就率領五萬羌](../Page/祕宜.md "wikilink")、胡人進攻乞伏國仁，並四面來攻。乞伏國仁決意先聲奪人，於是自率五千人突襲祕宜，並大敗對方。祕宜於是逃奔南安郡，同年便率三萬多戶人口歸降。建義三年（387年），前秦皇帝[苻登以乞伏國仁為大都督](../Page/苻登.md "wikilink")、都督雜夷諸軍事、大將軍、大單-{于}-、**苑川王**。同年乞伏國仁率軍進攻[密貴](../Page/密貴.md "wikilink")、[裕苟及](../Page/裕苟.md "wikilink")[提倫三位鮮卑大人](../Page/提倫.md "wikilink")，又大敗來攻的高平鮮卑首領[沒弈干及東胡](../Page/沒弈干.md "wikilink")[金熙](../Page/金熙.md "wikilink")，密貴等三人於是大懼，率部歸降。建義四年，乞伏國仁又擊敗了鮮卑人[越質叱黎](../Page/越質叱黎.md "wikilink")。同年国仁死，谥**宣烈王**，庙号**烈祖**，弟[乞伏-{乾}-歸繼位](../Page/乞伏乾歸.md "wikilink")。

## 子女

  - [乞伏公府](../Page/乞伏公府.md "wikilink")，國仁子，因為國仁死時尚年幼，故未能繼位，官至振威將軍。後發動政變弒殺乞伏-{乾}-歸，為[乞伏熾磐所平定](../Page/乞伏熾磐.md "wikilink")，被殺。
  - [乞伏阿柴](../Page/乞伏阿柴.md "wikilink")，國仁子，公府弟，官至[興國太守](../Page/興國.md "wikilink")。公府發動政變後曾投奔他，為討伐公府的乞伏智達所殺。

## 大臣

  - 乙旃音埿，385年九月为左相
  - 屋引出支，385年九月为右相
  - 独孤匹蹄，385年九月为左辅
  - 武群勇士，385年九月为右辅

## 注釋

## 參考資料

  - 《晉書·載記·乞伏國仁傳》
  - 《資治通鑑》（卷一百五至一百七）

[category:西秦君主](../Page/category:西秦君主.md "wikilink")
[category:五胡十六國人物](../Page/category:五胡十六國人物.md "wikilink")

[Category:鮮卑人](../Category/鮮卑人.md "wikilink")

1.  《資治通鑑·卷一百四》太元元年：「是歲，乞伏司繁卒，子國仁立。」